Dans cette partie, nous allons définir les problèmes rencontrés afin de répondre à la problématique proposée par le sujet, puis nous proposerons un modèle pour l'utilisation des données relatives au jeu.

\section{Définition des problèmes}

\subsection{Règles du jeu\label{subsec:regles}}

Flow est un jeu de puzzle dont le but est de relier les paires de points de chaque couleur entre elles comme illustré sur les figures ci-dessous:\\

\begin{figure}[h!]
  \begin{minipage}[c]{8cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      
    \draw[step=0.7cm,black,thin] (0,0) grid (3.5,3.5);
    
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (1.4,2.8) rectangle (2.1,3.5);
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (0,0) rectangle (0.7,0.7);
    
    \filldraw[fill=yellow!, draw=black] (2.1,2.8) rectangle (2.8,3.5);
    \filldraw[fill=yellow!, draw=black] (2.8,0) rectangle (3.5,0.7);
    
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (0.7,2.1) rectangle (1.4,2.8);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (2.1,2.1) rectangle (2.8,2.8);
    
    \filldraw[fill=blue!60!white, draw=black] (1.4,2.1) rectangle (2.1,2.8);
    \filldraw[fill=blue!60!white, draw=black] (1.4,0.7) rectangle (2.1,1.4);
    
  \end{tikzpicture}
    \caption{Grille à résoudre}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[c]{8cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      
    \draw[step=0.7cm,black,thin] (0,0) grid (3.5,3.5);
    
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (1.4,2.8) rectangle (2.1,3.5);
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (0,0) rectangle (0.7,0.7);
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (0,0.7) rectangle (0.7,1.4);
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (0,1.4) rectangle (0.7,2.1);
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (0,2.1) rectangle (0.7,2.8);
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (0,2.8) rectangle (0.7,3.5);
    \filldraw[fill=green!40!white, draw=black] (0.7,2.8) rectangle (1.4,3.5);

    \filldraw[fill=yellow!, draw=black] (2.1,2.8) rectangle (2.8,3.5);
    \filldraw[fill=yellow!, draw=black] (2.8,0) rectangle (3.5,0.7);
    \filldraw[fill=yellow!, draw=black] (2.8,0.7) rectangle (3.5,1.4);
    \filldraw[fill=yellow!, draw=black] (2.8,1.4) rectangle (3.5,2.1);
    \filldraw[fill=yellow!, draw=black] (2.8,2.1) rectangle (3.5,2.8);
    \filldraw[fill=yellow!, draw=black] (2.8,2.8) rectangle (3.5,3.5);
        
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (0.7,2.1) rectangle (1.4,2.8);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (2.1,2.1) rectangle (2.8,2.8);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (0.7,1.4) rectangle (1.4,2.1);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (0.7,0.7) rectangle (1.4,1.4);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (0.7,0) rectangle (1.4,0.7);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (1.4,0) rectangle (2.1,0.7);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (2.1,0) rectangle (2.8,0.7);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (2.1,0.7) rectangle (2.8,1.4);
    \filldraw[fill=orange!60!white, draw=black] (2.1,1.4) rectangle (2.8,2.1);

    \filldraw[fill=blue!60!white, draw=black] (1.4,2.1) rectangle (2.1,2.8);
    \filldraw[fill=blue!60!white, draw=black] (1.4,0.7) rectangle (2.1,1.4);
    \filldraw[fill=blue!60!white, draw=black] (1.4,1.4) rectangle (2.1,2.1);
    
    \end{tikzpicture}
    \caption{Grille résolue}
  \end{minipage}
\end{figure}

Dans le but d'obtenir une grille valide, les règles du jeu peuvent être définies ainsi:

\begin{newrule}
Les deux points d'une paire donnée pour une couleur doivent être reliés par un chemin continu. Les déplacements diagonaux et les croisements sont interdits.
\end{newrule}

\begin{newrule}
  Une grille est dite valide ou résolue lorsque toutes les paires de points sont correctement reliées et que chaque case de la grille est coloriée par une unique couleur.
\end{newrule}

Les deux règles données ci-dessus font apparaître les problèmes suivants, dont la résolution nous permettra par la suite de savoir exactement quand est ce qu'une grille est résolue ou non.\\

\noindent \textbf{Problème:} \textsc{Validité}\\
\indent \textbf{E:} Grille \\
\indent \textbf{S:} Le booléen \textsc{vrai} si la grille est valide\\

\noindent \textbf{Problème:} \textsc{Chemin-correct}\\
\indent \textbf{E:} Paire de points, Couleur \\
\indent \textbf{S:} Le booléen \textsc{vrai} le chemin formé est continu, sans déplacements diagonaux.\\



\subsection{Résolution de la grille}

L'objectif du projet étant d'écrire un programme permettant de résoudre une grille, la problématique principale de ce projet est la suivante:\\

\noindent \textbf{Problème:} \textsc{Résoudre}\\
\indent \textbf{E:} Grille\\
\indent \textbf{S:} Une grille résolue si il existe une solution\\
\indent \indent \ La grille en entrée sinon\\

Les principaux problèmes proposés par le sujet étant bien définis, nous allons désormais établir une modélisation afin d'apporter une solution à chacun d'entre eux.

\section{Modélisation des données}

Cette nouvelle étape consisite donc à trouver une modélisation cohérente afin d'apporter des solutions aux problèmes définis ci-dessus. 

\subsection{Structure des cases}

Comme nous allons manipuler une grille de jeu, nous définissons une structure \texttt{case} qui correspond à une case de la grille de jeu. Common Lisp ne permettant pas de nommer cette structure ``case'', nous l'avons nommée ``zone'' dans notre code. Néanmoins dans la suite de ce rapport, on confondra les termes case et zone. \\

\noindent \textbf{Structure:} \texttt{Case/Zone} \\
\indent \texttt{coord-i :} entier \\
\indent \texttt{coord-j :} entier \\
\indent \texttt{couleur :} entier \\
\indent \texttt{départ :} entier \\
\indent \texttt{position :} entier \\
\indent \texttt{bord :} entier \\

Les coordonnées \texttt{i} et \texttt{j} vont permettre de situer la case dans la grille. Le champ \texttt{couleur} indique, lui, de quelle couleur est coloriée la case de la façon suivante:
\begin{itemize}
\item \texttt{couleur} $= 0$ si la case est vide
\item \texttt{couleur} $= c$ où $c \in [1,nb-couleurs]$\\
\end{itemize}

Chaque couleur est ainsi représentée par un entier.
Ensuite, nous utilisons un champ \texttt{départ} tel que:
\begin{itemize}
\item \texttt{départ} $= 1$ si la case est le point de départ du chemin pour la couleur donnée
\item \texttt{départ} $= -1$ si la case est le point d'arrivée du chemin pour la couleur donnée
\item \texttt{départ} $= 0$ si la case n'est ni un départ ni une arrivée\\
\end{itemize}

Cela permet de représenter la paire de points récupérée à partir du fichier texte de la grille. Pour chaque paire, une case de départ et une case d'arrivée sont ainsi définies, ce qui permettra de visualiser le chemin tracé. La présence du champ \texttt{position} est alors justifiée car elle permet de dire quelle position occupe la case dans le chemin de la couleur. On initialise la position de la case de départ à $1$, et celle de la case d'arrivée à $2$.
On peut noter que les cases de départ et d'arrivée du chemin peuvent être échangées sans conséquence dès lors qu'aucune autre case n'est coloriée pour ce chemin.\\

\noindent Cette structure de données se voit définir deux fonctions primitives fondamentales, afin de résoudre une grille par la suite:

\begin{itemize}
\item \texttt{colorier-case(case, couleur):} colorie la case et affecte le champ \texttt{position} de celle-ci de telle sorte que la position affectée corresponde à la position de la case d'arrivée pour la couleur passée en paramètre, et le champ \texttt{position} de la case d'arrivée est lui incrémenté après coloriation de la case.
\item \texttt{vider-case(case):} remet les champs \texttt{couleur} et \texttt{position} de la case à $0$ et décrémente le champ \texttt{position} de la case d'arrivée correspondant à la couleur de la case à vider.\\
\end{itemize}

\noindent Enfin, nous avons défini un champ \texttt{bord} utilisé de la manière suivante:
\begin{itemize}
\item \texttt{bord} $= 1$ si la case est en bordure de la grille
\item \texttt{bord} $= 2$ si la case définit une nouvelle frontière de la grille
\item \texttt{bord} $= 0$ sinon\\
\end{itemize}

Notons que ce champ n'est utilisé que dans la partie \ref{subsec:strategie}. Les notions de bordure et frontière y seront définies plus explicitement. 

\subsection{Structure de la grille}

Pour modéliser la grille, nous avons choisi d'utiliser la structure de données ci-dessous:\\

\noindent \textbf{Structure:} \texttt{Grille} \\
\indent \texttt{dimensions :} couple d'entiers \\
\indent \texttt{matrice :} matrice de cases \\
\indent \texttt{nb-couleurs :} entier \\
\indent \texttt{nb-cases-vide :} entier \\
\indent \texttt{case-nulle :} case \\


Dans cette structure, nous représentons la grille sous la forme d'une matrice de cases. La structure nous permet également d'avoir directement le nombre de cases vides de la grille ainsi que ses dimensions et le nombre de couleurs. A noter que le champ \texttt{case-nulle} est utilisé pour l'algorithme de résolution.\\

Pour la suite du projet, on préférera manipuler la grille en la modifiant par effet de bords plutôt qu'en procédant par copie afin d'économiser au mieux l'espace mémoire.


\subsection{Manipulation du fichier texte}

Un format standard sur les fichiers texte est fourni dans le sujet par M. \textsc{Renault}. Ce standard est donné ci-dessous.\\

Fichier texte de la grille:
\begin{verbatim}
-------------------------- 
- title  : that one is easy
--------------------------
4 4 
#1#3
#3#2
1###
2#44
\end{verbatim}

Spécifications données par M. \textsc{Renault}:

\begin{quote}
  Les caractères \# dans la grille représentent des cases vides.\\
  Les caractères + dans la grille représentent des ponts.\\
  Les caractères sur la grille dans [0-9A-Z] représentent des extrémités à relier par des chemins. Chacun de ces caractères ne peut apparaître que zéro ou deux fois dans la grille, sans quoi celle-ci est invalide. Rien n'oblige à les utiliser dans l'ordre ou consécutivement.
\end{quote}

A partir du fichier texte fourni, nous devons donc être capables de transformer les données qu'il contient selon la modélisation choisie précédemment. Nous avons donc implémenté un parseur, celui-ci réussissant à lire la majorité des grilles. Néanmoins quelques bugs ont pu être constatés sur certaines grilles, et nous avons également limité notre implémentation aux grilles ayant 9 couleurs maximum et ne possédant pas de ponts.

\section{Interface graphique}

Nous allons ici faire un petit aparté à propos de l'interface graphique, réalisée à l'aide de la bibliothèque LTK. Celle-ci permet de créer une interface graphique permettant à l'utilisateur de résoudre une grille par lui-même. Néanmoins, nous nous sommes limités à une interface autorisant simplement un affichage d'ordre stylistique, afin de nous concentrer sur l'algorithme de résolution. Nous avons introduit cet affichage comme option au sein de la fonction de résolution,  afin de laisser à l'utilisateur le choix de visualiser ou non l'avancement de la résolution d'une grille. Signalons que dans ce cas, la durée de résolution se voit grandement allongée.\\
